**四亞甲基二砜四胺**（），俗称**毒鼠强**，純品為白色輕質粉末，無嗅，經[乙酸重結晶後呈立方晶體狀](../Page/乙酸.md "wikilink")。溶於[苯](../Page/苯.md "wikilink")，微溶於[二甲基亞砜](../Page/二甲基亞砜.md "wikilink")（DMSO）、[乙酸和](../Page/乙酸.md "wikilink")[丙酮](../Page/丙酮.md "wikilink")，難溶於[乙醇](../Page/乙醇.md "wikilink")，極難溶於水（），不溶於[甲醇及](../Page/甲醇.md "wikilink")[正己烷](../Page/正己烷.md "wikilink")。其沸點高於攝氏270°C。TETS對酸或鹼穩定，但對還原劑敏感。

## 历史

1933年，德国化学家Wood和Bettye首次報告合成了一种透明的、稳定的物質——TETS。由於具有強氧化性，TETS在早期被廣泛應用作生产沙发靠垫强化剂和抗霉菌剂，此後屢次發生工人因使用經TETS處理的羊毛織物而中毒的事故，TETS隨之引起公眾注意。

1949年，G.Hecht等人報導了TETS的合成\[1\]。同年，[拜耳公司針對TETS提交的專利申請獲審通過](../Page/拜耳公司.md "wikilink")\[2\]。此專利擬將TETS作為滅鼠劑推廣。

1959年，任職於中国醫學科學院药物研究所合成室的莫若瑩、秦锡元教授報告了TETS的合成\[3\]，此為TETS首次在中國大陸得到報導。同年，汪诚信发表了中國大陸內第一篇介绍TETS的文章，對其滅鼠效果表示肯定\[4\]。

1998年，溫州醫學院附屬第二醫院醫師應斌宇因誤診而對1例急性TETS中毒者給以[二巰基丙磺酸鈉](../Page/二巰基丙磺酸鈉.md "wikilink")（Na-DMPS），發現Na-DMPS對TETS中毒具有顯著治療效果。若及時給藥，Na-DMPS可有效緩解TETS中毒引起的抽搐症狀，有降低死亡率的可能。

## 合成

TETS可在室溫下由[硫酰胺與](../Page/硫酰胺.md "wikilink")[甲醛於強酸性環境中反應制得](../Page/甲醛.md "wikilink")，產率90%。

## 毒理作用

Symthies于1974年藉离体器官试验初步证明TETS可拮抗大鼠颈上神经节的去极化作用，並基于TETS与GABA受体的结构,提出理论上TETS可与[γ-氨基丁酸](../Page/γ-氨基丁酸.md "wikilink")（）受体通过三个氢键结合，直接阻斷GABA與對應受體的結合，從而降低与GABA受體偶联的离子载体的最大去极化幅度，令其介導的抑制性作用減弱，進而致使神經元過度興奮，表現出強驚厥作用。\[5\]在正常情況下，GABA作用於相應受體，使神經細胞膜的氯離子通透性增加而產生[抑制性突觸後電位](../Page/抑制性突觸後電位.md "wikilink")()，神經細胞的興奮性亦相應下降。

另一方面，TETS可導致人體多器官損傷，提示其致毒機理尚未完全被探明。

## 参考文献

<div class="references-small">

<references />

</div>

## 外部链接

  - [有关TETS的基本资料（英文）](http://www.inchem.org/documents/pims/chemical/pim982.htm)

[Category:潛在軍用毒劑](../Category/潛在軍用毒劑.md "wikilink")
[Category:杀鼠剂](../Category/杀鼠剂.md "wikilink")
[Category:Γ-氨基丁酸拮抗剂](../Category/Γ-氨基丁酸拮抗剂.md "wikilink")
[Category:含氮雜環](../Category/含氮雜環.md "wikilink")
[Category:惊厥剂](../Category/惊厥剂.md "wikilink")
[Category:含硫杂环](../Category/含硫杂环.md "wikilink")
[Category:亚砜](../Category/亚砜.md "wikilink")

1.  {{ cite journal | author = Hecht, G.; Henecka, H. | title = Über ein
    hochtoxisches Kondensationsprodukt von Sulfamid und Formaldehyd |
    trans_title = About a Highly Toxic Condensation Product of
    Sulfamide and Formaldehyde | language = de | journal = Angewandte
    Chemie | year = 1949 | volume = 61 | issue = 9 | pages = 365–366 |
    doi = 10.1002/ange.19490610905 }}
2.
3.  莫若瑩，秦錫元.毒雀灭鼠药——四次甲基二碸四胺的合成.藥學通報，1959，7(8):395
4.  汪诚信.四次甲基二砜四胺实验室内毒鼠试验.中华流行病学杂志，1959，(2):33
5.  J.R.Smythies. Relationships between the chemical structure and
    biological activity of convulsants\[J\].Annu Rev
    pharmacology,1974.9-22.